% ---------------------------------------------------------------------------
%  ch4_4B_04_rendering.tex
%  Section 4B.4 — Rendu SVG, transitions et KPI visuel
% ---------------------------------------------------------------------------
\subsection{Rendu SVG, transitions et KPI visuel}
\label{subsec:4B-rendering}

\selectlanguage{french}
\setlength{\parindent}{0pt}

Le rendu du Radial Sunburst Decomposition Tree  s’appuie sur du SVG : 
chaque segment hiérarchique est un <path> dont l’attribut d encode la courbe polaire calculée par le layout. 
Les arcs sont peints des anneaux internes vers les anneaux externes pour préserver les superpositions lors des effets de halo ou de flou.

Par défaut, une palette qualitative différencie clairement les catégories; 
une palette perceptuellement uniforme peut être activée pour l’accessibilité daltonienne. 
Les contrastes respectent le seuil WCAG 2.2 AA (ratio \(\geq 4.5{:}1\)). 
Chaque arc reçoit role="listitem" et un aria-label décrivant le chemin hiérarchique et la valeur formatée, 
afin d’assurer la compatibilité avec les technologies d’assistance.

\paragraph{Transitions animées.}
Les opérations de drill-down / drill-up déclenchent une interpolation des angles et rayons (d3.transition, 
durée \SI{300}{\milli\second}, courbe ease cubic-out), ce qui guide le regard. 
Même pour des chemins profonds, la transition demeure dans la cible de latence.

\paragraph{Effets graphiques.}
RingRenderer peut appliquer des dégradés linéaires ou radiaux et un flou gaussien léger sur le segment actif; 
les arcs non sélectionnés voient leur opacité réduite pour renforcer la hiérarchie visuelle.

\paragraph{KPI central et étiquettes adaptatives.}
Un KPI central optionnel présente un total ou un pourcentage, avec coloration dynamique en cas de dépassement. 
Les libellés de catégories apparaissent au-delà d’un angle minimal \(\theta_{\min}\) et se révèlent progressivement lors d’un drill-down.

\paragraph{Info-bulles et survol.}
Au survol, un arc est souligné (opacité/halo). 
Les info-bulles natives affichent le libellé hiérarchique complet et la valeur numérique exacte.
